\section{Grundlagen}
\subsection{Arbeitsumfeld}
Bei der Collax GmbH handelt es sich um einen Hersteller Linux basierter Softwarelösungen für kleine und mittlere Unternehmen.\\
Diese Appliances zeichnen sich dadurch aus, dass sie hoch integriert und getestet sind, so lässt sich alles über eine von Collax entwickelte WebGUI steuern, sodass jegliche Arbeiten auch von Administratoren ausgeführt werden können, welche weniger über Linux-Spezialwissen verfügen. Dieser hohe Grad an Integration hat zur Folge, dass ein Paket-Maintainer nicht nur das Paket, sondern auch die Integration in die GUI maintainen muss.\\
So stoßen Veränderungen in Paketen oftmals ganze Wellen an Folgearbeiten los, da beispielsweise neue Konfigurationsmöglichkeiten in der GUI, als auch im Backend umgesetzt werden müssen.
\subsection{Begriffliche Grundlagen}
Im folgenden werden die begrifflichen fachspezifischen Grundlagen erklärt, um dem Leser ein flüssigeres Verständnis des Textes zu erlauben.\\
\textbf{\ac{BPMN}} ist eine graphische Modellierungssprache zur Modellierung von Geschäftsprozessen (\footcite[Vgl.][]{noauthor_bpmn_nodate}).\\
\textbf{\ac{GUI}} eine grafische Oberfläche für den Benutzer, um Eingaben zu machen, beziehungsweise ein Programm zu steuern.
Im Fall von der Collax GUI handelt es sich um eine grafische Oberfläche, welche über einen Browser angesteuert wird, um einen Server mit verschiedenen Komponenten zu steuern. So gibt es verschiedene GUI Elemente für verschiedene Produkte, wie beispielsweise Mail oder Virtualisierung.\\
\textbf{Appliances} sind fertige Produkte, die für einen Kunden zusammengestellt wurden, in dem Fall handelt es sich um das Betriebssystem und die zugehörigen Programme, sowie der GUI zum Steuern der Software.\\
\textbf{Linux} ist ein freier, im Sinne von \ac{GPL}, unixoider Mehrbenutzerbetriebssystemkernel.\\
Eine \textbf{GNU/Linux} Distribution ist ein Betriebssystem, aufbauend auf dem Linux Kernel, kombiniert mit verschiedenen essenziellen und weniger essenziellen Programmen zur Benutzung durch Endanwender. Teilweise sind Distributionen general purpose, also als Server, ebenso wie als Desktop zu verwenden, andere Distributionen wie die Collax Distribution sind spezialisiert auf die Anwendung als Serverbetriebssystem für kleine und mittelgroße Unternehmen.\\
\textbf{Abhängigkeiten:} Programme benötigen zur Laufzeit verschiedene Komponenten, wie Bibliotheken, aber auch auch andere Programme, ohne die sie nicht laufen können, beziehungsweise nicht in Maschinencode übersetzt werden können. Diese benötigten Komponenten nennt man Abhängigkeiten.\\
Ein \textbf{Paketmaintainer} ist eine Person, die sich um ein Paket, in diesem Fall eine Software kümmert. Das bedeutet, dass dieser darauf achtet, dass die Software stets auf einem aktuellen, unterstützten Stand ist. Hinzu kommt auch, dass wichtige Sicherheitspatches rechtzeitig auf eine gegebenenfalls ältere Version portiert werden, da manche Software nicht so einfach auf eine neue Version gebracht werden kann. Wenn es an diesem Punkt Konflikte gibt, kann dies eine Welle an Updates auslösen, die benötigt werden, damit die Software eingesetzt werden kann.\\
\textbf{Patches} sind Veränderungen an einer dem Quellcodes einer Software, welche gegebenenfalls Fehler beheben oder Funktionen erweitern.\\
\textbf{Logfiles} sind Dateien, in welche die Programme schreiben, was momentan passiert, zum Beispiel, ob es zu Fehlern kam, aber auch, wer gerade darauf zugegriffen hat. Ein Beispiel für ein Logfile wären die Logs des Webservers Apache, sie befinden sich in /var/log/apache und sind unterteilt in ein access log, in welchem Zugriffe dokumentiert werden und einem error log, in welchem Fehler dokumentiert werden. Je nach Programm ist dies auch nur eine Datei für alles.\\
Eine \textbf{\ac{API}} ist eine definierte Programmierschnittstelle zu einer Software, im Idealfall ist diese dokumentiert, sie beschreibt Methoden, mithilfe derer programmatisch auf die Software zugegriffen werden kann.\\
Eine \textbf{\ac{LTS}} Version ist eine Version einer Software, die verlängerten Support hat, also featurecomplete ist, jedoch regelmäßig Sicherheitsupdates bekommt.\\
\textbf{Featurecomplete} ist eine Software, wenn sie nur noch sicherheitsrelevante, beziehungsweise funktionsrelevante, Updates bekommt, jedoch keine neuen Funktionen oder Features mehr implementiert werden.\\
Der \textbf{headless mode} ist ein Modus, in welchem Programme ohne grafisches Interface, also aus der Konsole heraus gestartet laufen können, und somit ohne Anzeigeserver dargestellt werden können.\\
Ein \textbf{USP} beziehungsweise \textbf{Alleinstellungsmerkmal} ist ein Merkmal, welches das Angebot deutlich unterscheidet von ähnlichen Angeboten von Mitbewerbern.

\subsection{Interviews und Methodik der Befragung}
Primär wurden Informationen gesammelt über die schriftliche Befragung von Experten aus dem Mitarbeiterkreis der Collax GmbH. Diese Befragten sind Experten aus verschiedenen Abteilungen der Collax GmbH, sodass ein umfassenderes Bild für die Bestandsaufnahme, ein aus verschiedenen Standpunkten betrachtetes Ergebnis, zustande kommen kann. Die schriftliche Art der Befragung wurde gewählt, da sie möglichst neutral und wenig invasiv ist, also dem Befragenden weniger Möglichkeit lassen sollte, die Befragten zu beeinflussen. Außerdem gibt es den Befragten die Möglichkeit, die Fragen bei passender Gelegenheit zu beantworten, und etwaige Antworten mehrfach zu überdenken. Ein Nachteil ist, dass diese Art der Befragung zu Missverständnissen zwischen Befragendem und Befragtem führen kann (\footcite[Vgl. ][2]{barth_schriftliche_nodate}), was auch tatsächlich eine Problematik darstellte. Zusätzlich zur schriftlichen Befragung wurden weitere persönliche Befragungen mithilfe von offenen Fragen durchgeführt. Diese können jedoch, aufgrund von Entfernungen und Zeitintensivität, nicht die alleinige Quelle für das Erstellen des Prozesses sein (\footcite[Vgl. ][38]{scholl_befragung_2014}). Um jegliche Informationen, insbesondere zum Erstellen der Ist-Analyse, zu bekommen, wurden alte Projekte direkt über Dokumentationen im internen Wiki analysiert.\\
Problematisch war, dass einige der Fragen weniger auf den Ablauf des Prozesses, sondern mehr auf die Erstellung einer Entscheidungsmatrix abzielen, mithilfe welcher der Entscheidungsprozess strukturierter ablaufen könnte. Unabhängig davon, ob eine Software nun integriert wird, oder nicht. Das Hauptproblem war jedoch meiner Reflexion nach eher, dass der Ablauf des momentanen Prozesses Ineffizienzen aufweist. Diese führen zu weiteren Problematiken, weshalb die Entscheidungsmatrix als Idee verworfen wurde. Nichtsdestotrotz können die Antworten die einzelnen Schritte des Prozesses gestalten, und die Relevanz der Schritte kann für verschiedene Interessengruppen herauskristallisiert werden. Die Antworten aus der Mitarbeiterbefragung konnten dazu dienen, den Prozess zu modellieren. Bei der Formulierung der Fragestellungen für die Mitarbeiter wurden Fehler gemacht, die laut Prüfer \footcite{prufer_durchfuhrung_nodate} bei der Durchführung einer Standardisierten\\Befragung hätten vermieden werden können. So wurden beispielsweise bei den Fragen Beispiele mitgeliefert, um die Fragestellung zu präzisieren. Diese Beispiele führten bei den Befragten allerdings teilweise zu Unklarheiten. Zusätzlich entstand eine gewisse Voreingenommenheit bei den Befragten, da die Beispiele aus der Sicht eines Entwicklers heraus formuliert sind, also nicht gänzlich neutral gehalten wurden und eine gewisse Perspektive beinhalten. Die Formulierungen spiegeln also in gewisser Weise die Meinung des Befragenden, was laut Prüfer\footcite[3]{prufer_durchfuhrung_nodate} nicht getan werden sollte, da es die Ergebnisse der Befragung möglicherweise verfälschen kann.